終審法院大樓：堅守法治精神

守護正義的女神

這座大樓在1912年啟用時已是香港的最高法院。因此大樓正面門廊頂端佇立了正義女神泰美斯（Themis）的雕像。女神右手握天秤，左手持劍，分別代表公正和權力。法律面前人人平等，所以來自希臘神話的泰美斯也鐵面無私地蒙住雙眼，象徵法庭並不會因為涉案者的身份或地位而另眼相看，必定作出不偏不倚的公正裁決。

權力分立
香港實行「普通法」（Common Law），法律制度沿襲自英國，司法機關與行政、立法機關分開。

立法部門
香港立法會是本地立法機關，負責制定、修改和廢除法律，並監察政府的開支和運作等。

行政部門
律政司是香港政府的法律事務部門，負責刑事檢控以及向政府提供法律意見。

偵查違法行為和搜捕嫌疑人的工作，則按涉及的法例範圍分別由警察、海關、入境事務處等相關執法部門負責。以上紀律部隊均隸屬保安局。

此外，直接向行政長官匯報、專責肅貪倡廉的廉政公署也是執法部門之一。

司法部門
香港司法機構負責審判和裁決案件，並且對於香港法例有最終解釋權。於刑事審訊當中，因司法單位是獨立於檢控和辯護雙方的第三者，與檢控方沒有任何關係，故能以更客觀的角度去審視雙方的供辭和證據，保障原訟人能夠獲得公正的裁決。

堅守法治精神
「法治」是香港的核心價值之一。法治的精神，除了執行和遵守法律，還包括尊重獨立的司法機構、法律對人權需要作出保障、執行者行使法律賦予的酎情權時必須尊重個人的權利和自由，所以「法治」概念遠遠超出單純的「守法」。擁有真正獨立的司法機構，可確保法律不會給任意執行，例如按政府喜歡的方法來詮釋。同樣，公民的行為亦不能凌駕法治，若果侵犯了他人的權利或沒有遵守法庭的命令等，都應受到法律的制裁。

經歷百多年的社會轉變，終審法院大樓仍屹立於巿區中，堅守香港多年來穩健的法律和紀律制度。香港擁有完善的司法體制有賴多年以來的堅守，讓我們像正義女神像一樣，即使在風雨中亦昂然屹立，保持一直令香港引以為傲的真正法治精神。

What should we do?

hat should we do?

並且對於香港法例有最終解釋權